Работать, работать и работать (в IT)
Оплачиваемая стажировка Cloud.ru для AppSec-инженеров — набор до 6 апреля 📢
Присоединяйтесь к AppSecCamp — оплачиваемой стажерской программе, которая поможет начинающим IT-специалистам прокачаться в одной из самых востребованных областей на стыке разработки ПО и информационной безопасности. За три месяца вы:
прокачаете навыки безопасной разработки приложений; научитесь определять уязвимости в коде на языках Go, Python, JavaScript, TypeScript и других; получите опыт работы с SAST-, DAST- и SCA-инструментами;
научитесь проводить моделирование угроз и security code review. Прием заявок на AppSecCamp открыт до 6 апреля включительно, а для прошедших этапы отбора стажировка начнется 13 мая. Пройти стажировку можно очно — в офисе Cloud.ru в Москве, а также удаленно из любой точки РФ.
А в статье можно почитать о результатах и впечатлениях участников стажировок Cloud.ru в 2023 году. Используйте шанс погрузиться в реальные проекты, обучиться актуальным технологиям и продолжить работу в крутой компании. 📬 Подать заявку на AppSecCamp
Еще полезное в блоге:
Как разработать браузерное расширение в Chrome на React: разбираем на примере Cloudhood
Записывайтесь на сертификацию в сфере облачных технологий для физлиц и юрлиц от Cloud.ru
Бесплатный курс по работе с облачными сервисами: осваивайте облака на платформе Cloud.ru Advanced В Белграде IT-специалисты находили себе новых работодателей прямо в очереди к избирательному участку. Эйчары просто ходили вдоль людей в очереди, выкрикивали нужные им специальности или показывали на табличках нужные вакансии. Некоторых сразу собеседовали прямо на улице.
В Белграде рекрутеры нашли новый способ поиска кандидатов. Сисадминов, тестировщиков, джавистов и других специалистов искали в очереди на голосование. Рекрутеры стояли с табличками или просто выкрикивали актуальные вакансии. С кандидатами знакомились на месте и проводили быстрое первичное собеседование.
Как джуниору найти работу, если опыта — ноль
Стажировка — для продуманных
Многие компании охотно набирают стажеров, чтобы найти и обучить перспективных новичков. Поэтому писать в компании напрямую и предлагать помощь — хорошая идея.
Нюансы: зачастую стажерам не платят или платят мало — нужна подушка безопасности.
Курсы — для общительных
EdTech — это не только про знания, но и про связи. Если повезет, ментор позовет на стажировку. Правда, для этого нужно сильно выкладываться. Зато некоторые платформы сами устраивают студентов на практику.
Нюансы: курсы — это дорого и не всегда полезно, поэтому выбираем программы со стажировками и хорошими отзывами.
Пет-проект — для самостоятельных
Первым делом рекрутеры смотрят на опыт. А как он получен — дело десятое. Поэтому для поиска первой работы можно выполнить учебный проект. Например, написать собственный сайт или приложение для друга.
Нюансы: нужно заморочиться и классно рассказать про проект в резюме, такой подход нравится руководителям.
Тестовые задания — для терпеливых
Мы уже рассказывали про тонкости работы с тестовыми. Ключевой момент тут — можно набраться опыта прямо на выполнении подобных заданий. Рано или поздно очередное тестовое «выстрелит». Нюансы: далеко не всем важно длинное портфолио, а тестовое покажет ваши способности.
Вывод. Найти первую работу в IT — не просто, но реально. Если в резюме нет огромного списка релевантных проектов, не стоит опускать руки. Нужно просто немного целеустремленности, терпения и находчивости.
Удаленка: кому подходит, а кому нет
Лично я работаю из дома гораздо эффективнее, чем в офисе. Но я знаю тех, кто работает дома «на лайте» — например, совмещает работу с играми или фитнессом. Кому‑то не нравится сам процесс поездки в офис. Кому‑то (мне) сложно постоянно общаться в мите/зуме.
Удаленная работа экономит время на дорогу, и его остается больше для себя и семьи. При этом, если семья тоже дома, то концентрация может поплыть.
Мое краткое имхо:
Работать дома — неплохо. Заниматься управленкой дома — так себе.
По моим наблюдениям люди на удаленке делятся на два типа:
Целеустремленные и самостоятельные. Чем меньше их трогаешь, тем эффективнее они работают.
Ленивые гедонисты. Они — груз, который тащит команда. Если тебе кажется, что такой чувак сейчас играет, спит или гуляет, то, скорее всего, тебе не кажется.
Со стороны компаний тоже всё неоднозначно. Работники на удаленке обходятся дешевле. И есть возможность найма по всему миру.
Каким компаниям подходит (имхо):
Средним продуктам, где нужны мощные спецы для развития.
Малым компаниям и стартапам, которые вышли «на плато», для экономии финансов
Каким не подходит (имхо):
Стартапы на ранней стадии. Здесь нужна интенсивная работа и быстрое принятие решений.
Компании‑лидеры, которым важна координация внутри и ОЧЕНЬ быстрое принятие решений.
По опыту и те и другие чаще используют гибрид.
Делитесь мнениями — удаленка или офис? :) И подписывайтесь на авторский тг-канал про мобильную разработку.
Дорогие пользовательницы и читательницы Хабра!👩‍💻
Сегодня, в этот прекрасный весенний день, я хочу поздравить вас с Международным женским днем! Вы - наши вдохновительницы, наши мудрые советчицы и самые красивые женщины. Вы не только умеете быть прекрасными, но и всегда готовы поделиться своими знаниями и опытом. Я желаю вам, чтобы каждый день был наполнен радостью и любовью, чтобы все ваши мечты сбывались, а работа приносила только удовольствие. Пусть в вашей жизни будет много ярких моментов, новых открытий и интересных встреч. С праздником вас, дорогие пользовательницы и читательницы Хабра! С любовью, ваш Особенный айтишник LIVE и его основатель - Сергей Сергеевич 💐
❄🪖🙏💪🇷🇺🕊️🌍❤
Как понять, с каким продуктом будешь работать?
Каждому разработчику интересно, что его ждёт в новой компании. Что обычно попадает в бэклог спринта? А какие команды есть внутри флагманского продукта? Про стек и инструментарий мы уже много говорили в статьях на Хабре и в Telegram-канале для разработчиков. Сегодня покажем дайджест из 10 фичей, которые сделали B2C-команды за прошедший февраль. Подача не такая сухая, как в Release notes, и понятная даже тем, у кого нет нашей карты и приложения.
Вы сможете узнать, какими релизами живёт финтех и конкретно наш мобильный и интернет-банк. В ИТ-командах Альфы вы с большой вероятностью будете дорабатывать именно эти продукты. 🔗 Заходите в дайджест, пройдите лёгкий тест-драйв. На скринкастах увидите механику фичи и поймёте её суть, даже если раньше не соприкасались с нашими продуктами. 🔗 В главном меню дайджестов найдёте историю доработок по месяцам с 2020 года.
А какие ресурсы вы мониторите, когда присматриваетесь к ИТ-компаниям? Отзывы сотрудников, открытую документацию, продукт, страницу в маркете приложений? Делитесь в комментариях.
5 марта 2024 года Италия официально открыла программу для цифровых кочевников. Визы для диджитал-номадов в стране одобрили несколько лет назад, но действовать они начали только сейчас. Что нужно для визы цифрового кочевника в Италии:
• минимальный годовой доход от €28 000 (~2 800 000 рублей); • медицинская страховка на весь срок пребывания в стране; • подтверждённое место проживания; • договор с работодателем; • стаж работы от шести месяцев; • справка об отсутствии судимостей в течение последних пяти лет за нарушение миграционного законодательства.
Визу Nomadi digitali можно получить на год, затем её нужно будет продлить в консульстве своей страны с копиями всех нужных документов. Кроме того, спустя время цифровым кочевникам дадут возможность перевезти в Италию членов семьи.
«Лаборатория Касперского» представила онлайн-игру «Интерак­тив­ный симулятор атаки программ‑вымогателей», симулирующую кибератаку на компанию с использованием программы-вымогателя. Пользователю нужно в режиме реального времени принимать решения за ИБ-специалиста, чтобы противостоять злоумышленникам. По сюжету игры главный герой выходит на работу в компанию среднего размера, занимающуюся продажей потребительской электроники. Приступив к своим обязанностям, он обнаруживает, что организацию пытаются атаковать злоумышленники. Далее перед ним встаёт выбор — сообщить о случившемся руководству или самостоятельно провести небольшое исследование. От дальнейших действий пользователя зависит, пострадает ли компания от программы-вымогателя и как именно завершится этот инцидент.
В России появятся специальности по созданию компьютерных игр, дополненной и виртуальной реальности. Такое решение приняло Минпросвещения, опубликовав проекты федеральных государственных образовательных стандартов (ФГОС) для колледжей.
Целью данной инициативы является развитие отечественной игровой индустрии, которая уже имеет множество успешных проектов, популярных как в России, так и за ее пределами. Об этом сообщил президент Федерации компьютерного спорта РФ (ФКС) Дмитрий Смит в интервью «Парламентской газете».
По словам Смита, новые игровые специальности позволят подготовить квалифицированных специалистов в области разработки компьютерных игр, которые смогут воспользоваться опытом своих предшественников и создать ещё больше качественных и интересных игр для российской и мировой аудитории.
Проекты ФГОС были внесены в Госдуму 1 марта и ожидают одобрения от профильного комитета по экономической политике, промышленности, инновационному развитию и предпринимательству.
Что такое ARM? Разбираемся в основах с помощью нового курса
Весна — время года, когда хорошо начинать что-то новое. Возможно, для вас это будет изучение ARM-платформы? Мы подготовили бесплатный курс из шести материалов для погружения в открытый мир ARM.
Перейти к курсу → В материалах курса вы найдете:
возможные причины перехода на ARM, его проблемы и перспективы в серверном сегменте;
тест 80-ядерного ARM-процессора и сравнение производительности баз данных на серверах с ARM- и x86-процессорами;
разбор проблем сборки Arch Linux под ARM-архитектуру; описание фермы мобильных устройств и ее устройства.
Изучение займет около часа. Переходите в Академию Selectel, чтобы ознакомиться со всеми материалами. Открыта регистрация на детско-юношеские соревнования по Linux — Linux-skills, которые пройдут в рамках фестиваля технического творчества «ТехноКакТУС» с 6 марта по 1 апреля 2024 года. Соревнования проводятся в двух номинациях: Alt-skills (ALT Linux) и Calculate-skills (Calculate Linux), в трёх возрастных группах: 10-13 лет, 14-17 лет, 18-22 лет (специальная номинация).
С 6 по 10 марта 2024 года пройдёт отборочный этап, на котором участники пройдут тестирования. C 25 марта по 1 апреля 2024 года состоится финал, где участникам будет предоставлен доступ к виртуальному стенду, на котором нужно будет настроить сеть и перевести рабочие станции с ОС MS Windows на Linux, после чего выполнить настройку Linux. В соревнованиях Linux-skills используются дистрибутивы Simply Linux и Calculate Linux, а также OpenWRT на маршрутизаторе. Финал мероприятия пройдёт на опорных площадках в Москве, Московской области (Щёлково) и Санкт-Петербурге. По согласованию с организаторами, желающие могут самостоятельно организовать опорную площадку в своём городе для проведения финала.
Для участия в Linux-skills родителю (законному представителю ребёнка) необходимо пройти онлайн-регистрацию. При регистрации необходимо выбрать опорную площадку, на которую участник готов приехать для участия в очном этапе.
Для участников возрастной группы 18+ также необходимо пройти отдельную онлайн-регистрацию.
Unity опубликовала финансовый отчёт за 2023 год:
за четвертый квартал 2023 года Unity заработала $609 млн, её выручка выросла на 35% по сравнению с предыдущим годом;
росту квартальной выручки способствовала сделка со студией спецэффектов Weta FX;
большая часть квартальной выручки Unity пришлась на сегмент Grow Solutions (инструменты для монетизации). Она составила $319 млн. Рост на 26% в годовом выражении;
квартальная выручка сегмента Create Solutions (инструменты для разработки) выросла на 47% до $290 млн;
чистый убыток Unity за четвертый квартал 2023 года составил $254 млн (годом ранее $288 млн);
в целом 2023 год прошел для Unity успешнее 2022 года. Компания завершила его с выручкой в $2,18 млрд при чистом убытке в $826 млн. В 2022 году году Unity сообщала о выручке в $1,4 млрд и чистом убытке в $919,5 млн;
за 2024 год Unity рассчитывает заработать $1,76-1,8 млрд.
В январе 2024 года Unity сообщила, что сократит 25% персонала или примерно 1,8 тыс. сотрудников в рамках реструктуризации и переориентации основного бизнеса для долгосрочного роста прибыли. Unity ожидает, что реструктуризация позволит сократить годовые операционные расходы на $250 млн.
В ноябре 2023 году Unity сократила 265 работников. Месяцем ранее из компании ушёл генеральный директор Джон Риччиелло, должность которого занял бывший президент IBM Джим Уайтхёрст. В рамках двух раундов увольнений в январе и мае 2023 года Unity покинули 900 человек.
VK открыла набор на оплачиваемую стажировку для студентов и молодых специалистов. В этом году компания в 3 раза увеличила количество стажёрских позиций. Программа впервые будет проходить в течение всего года, стажировки состоятся весной, летом и осенью. По итогам стажерской программы лучшие участники получат возможность продолжить работу в команде VK. В 2024 году стажировка VK пройдет по более чем 30 IT- digital-направлениям, включая фронтенд-, бэкенд- и мобильную разработку, машинное обучение, аналитику, дизайн, тестирование, маркетинг, UX-исследования. В топ-3 востребованных направлений стажировки входят фронтенд, аналитика и дизайн. В этом году в программе появились новые специальности, в их числе — моушен-дизайн, SRE-инженер и продакт-менеджер. В весеннем наборе стажёров ждут команды ВКонтакте, VK Видео, VK Tech, VK Мессенджера, VK Рекламы, VK Predict и других направлений.
Прием заявок на весеннюю волну стажировки открыт до конца апреля. Стажировка будет длиться 3 или 6 месяцев и занимать от 20 до 40 часов в неделю. Формат и график зависят от вакансии: часть позиций предполагает очное присутствие в офисах в Москве или Санкт-Петербурге, другие — удаленный или гибридный режим работы. Отбор на стажировку будет проходить в несколько этапов, включая тестирование и техническое собеседование. Претенденты могут оставить несколько заявок на различные позиции. Подробнее узнать об условиях стажировки и подать заявку можно на сайте проекта. Видеоигровая студия Supermassive Games планирует сократить 90 сотрудников, пишет Bloomberg. По данным агентства, в британской компании работают 300 человек. Увольнения проходят на фоне реорганизации. В студии отметили, что приложили немало усилий, чтобы избежать такого исхода.
С начала 2024 года более 6 тыс. сотрудников игровых компаний потеряли работу. Наиболее масштабные увольнения прошли в Activision Blizzard, Riot Games и Unity — на них пришлось более половины сокращений в игровой индустрии за текущий год.
Основанная в 2008 году Supermassive Games с 2022 года принадлежит датской развлекательной компании Nordisk Film. Студия разработала Until Dawn и Quarry, а в настоящее время работает над вторым сезоном серии игр в жанре интерактивного кино с элементами survival horror — Dark Pictures Anthology.
Часто встречаю утверждение, что работа продакт менеджера в том, чтобы растить какую-то метрику. И часто это становится похоже на карго культ. Нет метрики - ты не продакт. А если есть метрика - то получается ты сразу продакт?
Давайте разберемся.
Пойдем от обратного. Множество ролей в компании отвечают или растят какие-то метрики. Менеджеры по продажам - выручку, саппорт - время реакции и удовлетворенность обслуживанием, инженеры - uptime и SLI, маркетологи - контакты. Они все продакты? Пожалуй что нет :)
Есть ли еще критерии, которым должен удовлетворять продакт менеджер? Минимальный набор, это:
Присутствует объект управления - продукт (а, например, не процесс).
Используются продуктовые подходы для управления продуктом.
Критерии успеха - а вот тут уже появляются метрики, как самое частое обоснование бизнес ценности и способ измерения прогресса.
Может ли быть "продакт менеджер без метрики, по которой может рассказать о своих личных результатах"? В долгосроке скорее нет, но в моменте - легко! Например, при работе над стратегией продукта, или разработке продукта до его вывода на рынок.
К сожалению для кандидатов с подобным опытом, HR и нанимающие менеджеры часто отсеивают за отсутствие "метрики". Могу тут только посоветовать в этом случае обозначать как свои метрики те финальные цели, что вы преследовали при подобной работе и скромно добавлять, что "не успели увидеть измеренные результаты по основным метрикам, но отслеживали прогресс по опережающим сигналам".
Канал Чуть больше продакта
Продуктивность обычного студента 📚
Учась в ВУЗе, я был не особо продуктивным, но со временем вывел подход, который сводит прокрастинацию к нулю.
Дано И так, я обычный студент, проводящий почти каждый день дома🤓 У меня два ежедневных занятия: лабораторные и дипломный проект.
Решение Прокрастинация появляется, когда теряется концентрация. Теряется она, когда задача кажется неподъемной. Решение в том, чтобы фокусироваться не на задаче, а на времени выполнения. Таким образом, не важно насколько задача страшная, ее надо делать всего лишь час-два. Для этого нужно составить расписание.
Мое выглядело так:
8.00 - 10.00: диплом
10.00 - 11.00: лабы
11.00 - 13.00: диплом
13.00 - 14.00: обед
14.00 - 15.00: лабы
15.00 - 17.00: диплом
17.00 - 18.00: лабы
Расписание можно нарушать. Если у вас дедлайн, делайте все возможное, чтобы решить проблему. Но помните, что это форс-мажор, и после него нужно вернуться к расписанию. Не позволяйте прокрастинации выбить вас из колеи. Если вы потеряли час-другой, продолжайте работать, как будто ничего не произошло.
Плюсы
Прокрастинация уходит почти в ноль. Постоянное переключение даже между двумя похожими задачами не дает расслабиться.
Контекст при переходе не теряется. В двух задачах потеряться сложно😄
Минусы
Вырывать себя из одного контекста и помещать в другой очень трудно.
Не удается входить в состояние потока. Из-за частого переключения просто не хватает времени.
Информационный онлайн-портал Vice объявил о закрытии.
Поскольку мы ориентируемся в постоянно меняющейся бизнес-среде, нам необходимо адаптировать и наилучшим образом согласовать наши стратегии, чтобы быть более конкурентоспособными в долгосрочной перспективе. После тщательного рассмотрения и обсуждения с советом директоров мы решили внести некоторые фундаментальные изменения в наше стратегическое видение Vice. В рамках этого изменения мы больше не будем публиковать контент на vice.com, вместо этого мы будем уделять больше внимания нашим социальным каналам и ускорять обсуждения с партнёрами, чтобы доставить наш контент туда, где его будут просматривать наиболее широко.
Кроме того, проект Refinery 29 продолжит работать как отдельный диверсифицированный цифровой издательский бизнес, создавая интересный социальный контент. В компании ведут переговоры о продаже этого бизнеса и продолжают этот процесс. В связи с этим стратегическим сдвигом возникает необходимость перераспределить наши ресурсы и оптимизировать общую деятельность Vice. К сожалению, это означает, что мы будем сокращать штат, ликвидируя несколько сотен должностей. Это решение далось нелегко, и я понимаю, какое значительное влияние оно окажет на тех, кто пострадал. Сотрудники, которых это затронет, будут уведомлены о следующих шагах в начале следующей недели в соответствии с местными законами и HR-практикой.
Эксперт предположил появление в РФ профессии по ИИ-этике. «В будущем станет ещё больше профессий, связанных с разработкой, обучением и интеграцией ИИ-технологий. Среди них, например, аналитики, тестировщики и инженеры в сфере безопасности искусственного интеллекта, специалисты по комплаенсу использования ИИ-данных, эксперты по ИИ-этике и количественному анализу этики, дизайнеры пространства и аватаров для искусственного интеллекта, а также кураторы данных», — сообщил СМИ директор направления Data Fusion ГК «Лига цифровой экономики» Александр Кобозев.
Также эксперт добавил, что Минэкономразвития и Минтруд будут проводить анализ рисков, которые могут возникнуть после внедрения нейросетей в экономику. Кобозев уточнил, что сейчас большое внимание уделяется развитию высокочувствительных датчиков, в том числе квантовых сенсоров, которые будут применяться в промышленной сфере и системе здравоохранения.
Как составить резюме по методу бутербродаКак сделать так, чтобы ваше резюме точно открыли и прочли? Пробуем собрать его не по порядку верстки, а по слоям — прямо как бутерброд.1. Упаковка. Оформление
Ваш бутерброд должен выглядеть аппетитно. Обратите внимание на форматирование и длину текста. Постарайтесь отфильтровать самое важное. Убедитесь, что в тексте нет ошибок, а все ссылки — кликабельны.
2. Первый слойРекрутер должен найти ваше резюме среди десятка других. Для этого проверьте релевантность вашей должности и ее название: например, будет лучше указать общепринятое «руководитель проекта», а не «управляющий директор бизнес-единицы». Перечислите ваши основные скиллы и прошлые места работы. 3. Начинка. Опыт работыРекрутер в первую очередь обращает внимание на стабильный опыт без долгих перерывов (исключения: декрет, фриланс, состояние здоровья и т. п.), а также на задачи и достижения с прошлых мест работы.
4. Срок годности. Актуальность
Убедитесь, что все ингредиенты бутерброда свежие. Обновите резюме и оставьте там только актуальную информацию: например, вы ищите работу в определенном городе или рассматриваете только удаленку. Всё это сэкономит время вам и рекрутеру. 5. Реклама бутерброда. Сопроводительное письмо
Здесь можно рассказать подробнее о себе и о том, почему вы хотите работать именно в этой компании. Но не переусердствуйте с саморекламой :)
Еще больше советов и лайфхаков от HR — в этой статье. А мы ждем ваши резюме-бутерброды на hr@agima.ru.